# 二项式系数问题

在之前讲述过一些二项式定理的性质。现在需要做一些基本的证明。

## 二项式定理的证明

### 组合证明

注意到下述事实，幂次方实际上是多个乘积的结果。

$$
(x+y) ^ n = (x+y) (x+y) \cdots (x+y)
$$

考虑$$x^{n-k}y^k$$的系数，即在$$n$$个乘积项中选择其中$$k$$个选择$$y$$，故这一项的系数为$$ \binom n  k$$ 。命题得证。

### 归纳证明

1. 奠基 $$x+y = x + y$$是显然的。

2. 假设对于$$n$$公式成立。考虑到

$$
\begin{aligned}
   (x+y)^{n+1}  & = (x+y) (x+y)^n = (x+y) ( \sum_{k=0}^{n} \binom n k x^{n-k} y^k ) \\
   & = \sum_{k=0}^n \binom n k x^{n-k+1} y^k + \sum_{k=0}^n \binom n k x^{n-k} y^{k+1} \\
   & = \binom n 0 x^{n+1} + \sum_{k=1}^{n} \binom n k x^{n+1-k} y^k + \sum_{k=0}^{n-1} \binom n k x^{n-k} y^{k+1} + \binom n n y^{n+1} \\
   & = \binom n 0 x^{n+1} + \sum_{k=1}^{n} \binom n k x^{n+1-k} y^k + \sum_{k=1}^{n} \binom n {k-1} x^{n+1-k} y^k + \binom n n y^{n+1} \\
   & = \binom n 0 x^{n+1} \sum_{k=1}^{n} [ \binom{n}{k} + \binom{n}{k-1} ] x^{n+1-k} y^k + y^{n+1} \\
& = \sum_{k=0}^{n+1} \binom {n+1} {k} x^{n+1-k} y^k
    \end{aligned}
$$

### 一些新的等式

#### 连续求导推到的类型

$$ 1 \binom n 1 + 2 \binom n 2 + \cdots + n \binom n n   = n 2^{n-1}$$

注意到用$$ r \binom n r = n \binom {n-1} {r-1} $$替换成系数相同的

$$
\begin{aligned}
原式 & = n \binom {n-1} 0 + n \binom{n-1} 1 + \cdots + n \binom {n-1} {n-1} = n 2^{n-1}\\
\end{aligned}
$$

另一种方式是，考虑到$$(1+x)^n = \binom n 0 + \binom n 1 x + \binom n 2 x^2 + \cdots + \binom n n x^n$$对两边同时求导

$$
n (1+x)^{n-1} =  \binom n 1  + 2 \binom n 2 x + \cdots +  n \binom n n x^{n-1}
$$

用同样的策略可以考虑$$ \sum_{k=0}^{n} k^2 \binom{n}{k} $$的求解。

对上式乘以$$x$$，重新配好项

$$
nx (1+x)^{n-1} =  \binom n 1  x+ 2 \binom n 2 x^2 + \cdots +  n \binom n n x^n
$$

对两边同时求导$$x$$，我们得到
$$
n[ (1+x)^{n-1} + (n-1)x(1+x)^{n-2} ] = \sum_{k=1}^{n}  k^2 \binom{n}{k} x^{k-1}
$$

同样令$$x=1$$知道

$$
\sum_{k=1}^{n} k^2 \binom n k = n[2^{n-1} + (n-1) 2^{n-2}]  = n(n+1) 2^{n-2}
$$

通过求导策略可以自然的得到$$ \sum_{k=1}^{n} k^p \binom n k $$的结果。

## 二项式的单峰值性

注意到之前考虑的比例关系

$$
\binom{n}{r-1} (n-r+1) = \binom{n}{r} r 
$$

考虑对于所有的$$  \frac{ \binom n {r-1} }{ \binom n r}  = \frac{r}{n-r+1}$$

对于所有的$$r < \frac{n+1}{2}$$ 有$$ \binom n {r-1} < \binom n r $$，对于所有的$$r > \frac{n+1}{2}$$ 有$$ \binom n {r-1} > \binom n r $$

所以单峰在$$ \binom n { \lfloor \frac n 2  \rfloor } = \binom n { \lceil \frac n 2  \rceil } $$取得

## 广义二项式系数

$$
\binom \alpha k = \frac{  \alpha^{ \underline k} } {k!}
$$

其中下降幂为$$\alpha ^{\underline k} = \alpha (\alpha - 1)(\alpha - 2) \cdots  (\alpha - k +1)$$

那么牛顿二项式定理可以简单的叙述为

$$
\begin{aligned}
(x+y) ^ \alpha & = \sum_{k=0} ^ {\infty} \binom \alpha k x^k y^{\alpha - k} \\
(1+z) ^ \alpha & = \sum_{k=0} ^ {\infty} \binom \alpha k z^{k} \quad (|z| < 1)
\end{aligned}
$$


从这个公式出发，除了解决基本的实数次幂计算，我们可以尝试得到两个问题的答案

1. 收敛的几何级数和
2. 多元一次非负方程组的解

### 几何级数的和

从负整数的二项式系数出发$$ \binom {-n} k  = \frac{ (-n)(-n-1)(-n-k+1) }{k!} = (-1)^k \binom {n+k-1} {k}  $$

那么可以容易得到在定义域下

$$
(1+z) ^{-n} = \sum_{k=0}^ \infty (-1)^{k} \binom{n+k-1} k z^k
$$

即

$$
(1-z) ^{-n} = \sum_{k=0}^ \infty  \binom{n+k-1} k z^k
$$

仅考虑$$n=1$$

$$
\frac{1}{1-z} = \sum_{k=0}^{\infty} z^k
$$
### 非负多元一次方程组的解
注意到上述级数的左边其实含有组合意义。
$$
\frac{1}{(1-z)^n} = (1+z+z^2 + \cdots)(1+z+z^2 + \cdots) \cdots (1+z+z^2 + \cdots)
$$
而事实上，利用牛顿二项式定理可以得到
$$
\frac{1}{(1-z)^n}   =  \sum_{k=0} ^ \infty \binom {n+k-1} k z^k
$$

考虑实际上方程$$k_1 + k_2 + \cdots + k_n = k$$的解，就等于从第$$i$$个因子中选出$$z^{k_i}$$最后组成$$z^k$$的系数。

故这个问题的答案就是$$ \binom {n+k-1}  k$$ 

## 多项式系数

多项式系数是平凡而又自然的
$$
\binom{n}{n_1,n_2,\cdots,n_k} = \frac{n!}{n_1 ! n_2 ! \cdots n_k !}
$$
其中$$n = \sum_{i=1}^{k} n_i$$

平凡的，同样有递推公式
$$
\binom n {n_1,n_2,\cdots,n_k} = \sum_{i=1}^{k} \binom {n-1} {n_1,n_2, \cdots, n_i -1 ,\cdots , n_k}
$$

同样有多项式定理

$$
(x1+x_2+\cdots + x_t )^n = \sum \binom n {n_1,n_2,\cdots,n_t} x_1 ^{n_1} x_2 ^{n_2} \cdots x_t^{n_t}
$$
